死因未明 各界促獨立調查

死因未明 各界促獨立調查

【本報訊】科大學生周梓樂於警方執行驅趕行動期間離奇墮樓死亡事件，警方昨表示會深入調查，並建議召開死因庭，相信屆時會公開資料。但由於死因調查報告由警方提交，公眾質疑事涉自己人查自己人，難以相信報告可還死者一個公道。多名立法會議員認為市民非常不信任警方的調查，要求委聘海外專家進行獨立調查，科大校長史維亦表明有必要就周同學的死因進行獨立調查，確定意外成因及警方有否阻延救援。

記者：譚美芳

警方昨在記者會被港台記者利君雅連番追問，東九龍總區高級警司（行動）傅逸婷迴避問題。
AppleDaily

民主黨立法會議員涂謹申指出，周同學離世的消息，加劇了市民對警暴的不滿，「民怨就快爆炸」，案件已進入死因裁判官調查程序，警方須向死因裁判官交代該案的調查報告，考慮到市民對警察嚴重缺乏信心，加上事件疑點重重，包括周同學墮地的原因及有否延誤救援的問題，他促請負責該案的死因裁判官，運用法例的額外保障權力，邀請或聘請海外專家，接手調查死因。

泛民促聘海外獨立專家

相關新聞：畢業禮接噩耗 科大生洶湧

公民黨五名立法會議員亦聯署去信律政司司長鄭若驊，該黨黨魁楊岳橋稱，今次事件令公眾極為焦慮，加上事關重大，涉及港府和警隊的誠信，為了還死者公道、讓警方澄清在事件中的角色及責任、讓社會各界了解事件的真相，他要求律政司因應公眾對警方的調查缺乏信心，考慮另聘海外獨立專家進行調查，以釋市民的疑慮。

科大校長史維昨午亦發出公開信，表明要求就周同學的死因進行獨立調查（We demand a thorough and independent investigation into the death of our student），又稱已看過事發當晚的部份影片，確認有警車停泊阻礙救護車駛入停車場，救護員須徒步救援現場，令救援行動遭耽誤近20分鐘。

史維特別提到警方必須清楚交代事件，否則將令科大一眾師生難以釋懷（We will be outraged if there is no acceptable explanation offered to us）。

科大稍後會開設網上平台，供學生提供與事件相關的證據，蒐集有關證據後會轉交有關方面，以加快獨立調查的速度。

警被質疑查自己 難洗嫌疑

人權監察則促請死因庭召開研訊，調查周同學墮樓真正原因，包括當晚事件前因後果、警方執勤情況及有否阻延救援，還原真相，並考慮到現時警民缺乏互信，死因裁判官應積極調查，並採取額外措施確保調查（包括協助死因裁判官履行其責任的人）的公信力。國際特赦組織及民權觀察亦敦促香港政府就周同學死亡事件，進行獨立、公正的調查。

警方昨午再度交代周同學事件的調查進度，其間港台利君雅連番追問「警隊現在有殺人嫌疑，警方自行調查案件，與六七十年代查自己人貪污有何區別？警方如何開脫自己嫌疑，讓公眾信服？」利又質問在場的東九龍總區高級警司（行動）傅逸婷，警方是否認為「周同學的死，是否半點與警方行動無關？警方是否丁點責任都沒有？」又質詢警方高層為何未來解畫。

傅逸婷迴避問題，只稱新聞發佈由誰人負責有既定程序，引起記者不滿，其後東九龍總區刑事總部警司（行動）胡家欣補鑊，稱自己負責該案，由他交代最合適，警方暫未確定當時施放催淚彈是否與周同學墮樓有關，又指警方是調查周同學死因，若日後發現警方需負責，會如實向死因裁判官匯報。